---
title: "Аппаратное ускорение через OpenCL приземлилось в GEGL"
date: "2012-03-21"
---

Виктор Оливейра, работавший над продолжением проекта по реализации аппаратного ускорения отрисовки и вычислений в GEGL, перенёс свои наработки в основную ветку разработки.

Теперь GEGL пытается использовать аппаратное ускорение по умолчанию, а значит, это же пытается делать и GIMP (особенно ветка goat-invasion). Помимо отрисовки на GPU выполняются некоторые новые операции: gegl:opacity, gegl:threshold, gegl:over (Porter-Duff), color-temperature, invert, value-invert, whitebalance.

На самом деле, на OpenCL портировано ещё больше операций, но Виктор пока что скинул их в ветку [opencl-ops](http://git.gnome.org/browse/gegl/log/?h=opencl-ops), которая будет отсматриваться позднее. Вот эти операции:

- vignette
- pixelise
- noise-reduction
- gaussian-blur
- motion-blur
- c2g
- mono-mixer
- snn-mean
- gegl:bilateral-filter
- edge-sobel
- gegl:edge-laplace
- gegl:levels

Более чем половину из них написал Zhang Peixuan, сотрудник AMD, который курировал проект. Напоминаем, что добавлять в GEGL новые операции на OpenCL очень просто.

Что касается производительности, она зависит от типа операции. К примеру, простой box blur с большим радиусом выполняется на GPU примерно в 70 раз быстрее версии, вычисляемой CPU. Впрочем, после доработки многопоточности версия для CPU сама станет в несколько раз быстрее.

Кстати, Виктору Оливейре не пришлось специально под этот проект [заказывать компьютер](http://www.continent-opt.ru/page/sborka-kompjutera-komplektuyushie.html) с GPU, поддерживающим OpenCL: AMD сами прислали ему ноутбук с новейшей видеокартой.

Сейчас Виктор занимается доработкой написанного кода до идеальной совместимости с веткой goat-invasion гимпа, чтобы следующая версия (v2.10) уже по максимуму использовала аппаратное ускорение. На текущий момент эта ветка GIMP уже требует GEGL из Git master.
